\chapter{Diseño arquitectónico}

El método \emph{Blue WATCH} define el diseño arquitectónico del software como el conjunto de procesos técnicos que describen la arquitectura que deberá tener la aplicación y el diseño de cada uno de los componentes que integran dicha arquitectura, los cuales fueron refinados a través de las iteraciones de la fase de desarrollo. En este capítulo se contemplarán los procesos de diseño de la arquitectura de la aplicación, diseño de interfaz de usuario, diseño del modelo de datos y despliegue de la aplicación.

\section{Arquitectura de aplicación}

El MMC está desarrollado bajo una arquitectura de capas, por lo que el módulo de software a desarrollar debe estar adaptado a la misma, los reportes gráficos predefinidos existentes, se adaptarán a la arquitectura de aplicación propuesta, para que tanto la funcionalidad nueva a ser agregada como la funcionalidad existente puedan coexistir en un mismo lugar.\\

Se propuso una estructura de tres capas las cuales son presentación, lógica de negocio y acceso a datos, tal como se observa en la figura \ref{fig:arquitectura}. A continuación se realizará una descripción de cada capa, apoyándose en el diagrama de clases presentado en la figura ~\ref{fig:clases}.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/diagramaArquitectura/diagramaArquitectura.jpg} 
	\caption{Arquitectura de la aplicación.}
	\label{fig:arquitectura}

	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.55, angle =90]{diagramas/diagramaClases/diagramaClasesFake.jpg} 
	\caption{Diagrama de clases}
	\label{fig:clases}	
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Capa de presentación}

La capa de presentación viene definida por la interfaz de usuario en el navegador web donde se ejecutan los archivos HTML, hojas de estilos (CSS) y \emph{scripts} de \emph{JavaScript}, así como las peticiones del protocolo HTTP (\emph{HiperText Transfer Protocol}) generadas desde esta instancia hacia la capa de lógica de negocio alojada en el servidor web. Esta interfaz de usuario contempla los elementos visuales del \emph{dashboard} y todos aquellos elementos que permiten la interacción del usuario con el sistema, como son botones, formularios, selectores, ventanas y solicitudes. \\

La capa de presentación realiza la mayoría de las peticiones a la capa de negocio por medio de AJAX (\emph{Asynchronous JavaScript And XML}), técnica de programación que permite hacer cambios parciales sobre la página web sin necesidad de recargarla completamente, mejorando la interactividad y uso del \emph{dashboard}, con excepción de las peticiones para los casos de uso ``Acceder al tablero" y ``Actualizar el tablero" que retornan una página completa de HTML. 

\subsection{Capa de lógica de negocio}

Se encarga de recibir las peticiones de usuario realizadas desde la capa de presentación, las procesa y realiza las operaciones necesarias para cumplir con la solicitud. Se denomina capa de lógica del negocio, porque es donde se definen y aplican las reglas que se deben cumplir en el proceso de generación de reportes y procesamiento de otras solicitudes del usuario.\\

La capa de lógica de negocio está distribuida entre las clases \emph{ActReports} y \emph{DashboardReportsManager} mostradas en el diagrama de clase. La primera clase se encarga de direccionar las operaciones solicitadas hacia el ente encargado de ejecutarla, bien sea a la capa de acceso a datos para que gestione configuraciones de usuario o a \emph{DashboardReportManager}. Esta segunda clase se encarga de dirigir el flujo de generación de reportes gráficos dependiendo de los parámetros definidos para los mismos.\\

La capa de negocio se comunica con la capa de presentación al recibir y responder solicitudes HTTP. La comunicación con la capa de acceso a datos se realiza por medio de la solicitud y recepción tanto de reportes gráficos, como de almacenamiento y recuperación de configuraciones de usuario. Las decisiones y flujos de procesamiento llevados a cabo en esta capa definen las respuestas retornadas a la capa de presentación.

\subsection{Capa de acceso a datos}

Se encarga de gestionar los datos persistentes del sistema y de los usuarios así como también debe responder a las peticiones solicitadas por la capa de negocio, a través de las conexiones con los manejadores de base de datos realizadas por las clases \emph{ElasticsearchDashboardReports}, \emph{SQLDashboardReports} y \emph{DashboardConfigManager}. Su función es almacenar y proveer la información que solicita la capa de negocio. Es la instancia encargada  del cálculo de estadísticas, almacenar los parámetros de los reportes gráficos definidos por los usuarios y el orden de los mismos en la matriz virtual del \emph{dashboard}.\\

\subsection{Diagrama de clases}

En el diagrama de clases de la aplicación mostrado en la figura \ref{fig:clases}, se muestran las relaciones entre las clases, así como las operaciones principales de cada una de ellas. A continuación se describirán las funciones principales de las clases del modelo:\\

La clase \emph{ActReports} es un \emph{Servlet} del lenguaje Java, se encargada de procesar peticiones HTTP y es la interfaz de la capa de lógica de negocio. Las operaciones de esta clase se encargan de dirigir el procesamiento de las solicitudes a las clases pertinentes, todos los casos de uso de la aplicación deben ser procesados y dirigidos en primera instancia por esta clase. Para las peticiones recibidas que no son AJAX, en las cuales se debe retornar una página web completa, se hace uso de un \emph{JavaServer Page} denominado {dashboard.jsp}, mostrado en el diagrama de despliegue de la aplicación en la figura \ref{fig:despliegue}, es una tecnología de Java que por medio de código HTML, hojas de estilos (CSS) y \emph{scripts} del lenguaje de programación JavaScript, es utilizada por la clase \emph{ActReports} para obtener la definición de la interfaz de usuario del \emph{dashboard} y todos los elementos visuales a la capa de presentación, para ser mostrados en el navegador como una página web. Para la generación de reportes gráficos o exportación de datos, utiliza la clase \emph{DashboardReportsManager}, para gestionar información del usuario y su \emph{dashboard} utiliza la clase \emph{DashboardConfigManager}.\\

La clase \emph{DashboardChartReport} es la encargada de representar todos los parámetros de un reporte gráfico personalizado, para que la capa de acceso a datos pueda acceder a ellos basado en la orientación a objetos y poder automatizar procedimientos de creación de consultas a la base de datos de mensajes. Sus atributos representan el nombre del cliente (\emph{clientName}), campo a mostrar (\emph{dataToShow)}, MT/MO (mt\_mo), filtros (\emph{filters}), tipo de gráfico (\emph{typeOfChart}) y \emph{types}.\\

La clase \emph{Chart} es la clase que representa un reporte gráfico, sus atributos indican el nombre (\emph{name}), el tipo de gráfico (\emph{type)}, el identificador único (id), los datos de la estadística (\emph{data}) y las etiquetas a mostrar en la leyenda del gráfico (\emph{labels}). Esta clase es utilizada por todas las instancias que manejan reportes gráficos.\\
  
La clase \emph{DashboardReportsManager} es la encargada de dirigir las peticiones de generación de reportes gráficos, bien sean reportes gráficos personalizados a la base de datos de mensajes o los ya mencionados reportes predefinidos. Para los gráficos personalizados se debe crear un objeto de la clase \emph{DashboardChartReport} y de esta manera enviar los parámetros del reporte gráfico a la capa de acceso a datos que es la encargada de generarlo.\\

La clase \emph{ElasticsearchDashboardReports} es la encargada de crear los reportes gráficos a partir de los parámetros que recibe, su finalidad es retornar un objeto de la clase \emph{Chart}, a través de una conexión que establece con la base de datos de mensajes de \emph{Elasticsearch} por medio de un atributo de tipo \emph{TransportClient}, perteneciente a la biblioteca de \emph{Elasticsearch} que permite consultar la base de datos y de esta manera poder obtener las estadísticas necesarias para el reporte. Estas consultas se estudiarán con mayor detalle en las secciones siguientes.\\

La clase \emph{SQLDashboardReports} es la encargada de retornar los reportes gráficos predefinidos, fue modificada para retornar objetos de tipo \emph{Chart} y mantener la estructura definida para la aplicación. Para cada reporte predefinido disponible existe una consulta a la base de datos SQL de donde se extraen los datos. Esta clase no será estudiada con mayor profundidad por quedar fuera del alcance de este trabajo.\\

La clase \emph{DashboardConfigManager} se conecta a una base de datos relacional y es la encargada de gestionar los datos de los usuarios relacionados a su \emph{dashboard}, como los reportes gráficos creados o habilitados y su orden en la matriz virtual. Esta clase permite que las configuraciones del \emph{dashboard} de cada usuario se mantengan a través del tiempo.\\

Las clases \emph{DashboardUtils} y \emph{ChartUtils} son consideradas clases utilitarias para tareas menores, la primera define ciertos elementos de la interfaz de usuario que son obtenidos de forma reflexiva desde archivos de propiedades para la aplicación y la segunda provee de ciertos métodos que dan formato a los datos de los reportes gráficos para ser utilizados por los \emph{scripts} de JavaScript ejecutados en la capa de presentación desde el navegador web. \\

En la figura ~\ref{fig:paquetes} se muestra el diagrama de paquetes de la aplicación donde se representan las relaciones de uso y dependencia de los paquetes, incluyendo los paquetes externos org.elasticsearch y java.sql que son las bibliotecas que permiten el manejo de las conexiones a las bases de datos. 

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.48,angle=90]{diagramas/diagramaDePaquetes/diagramaPaquetes.jpg} 
	\caption{Diagrama de paquetes}
	\label{fig:paquetes}
	\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Consultas y estadísticas en ElasticsearchDashboardReports}

Las estadísticas calculadas para los reportes gráficos se realizan desde la clase \emph{ElasticsearchDashboardReports}, la cual utiliza el API de \emph{Elasticsearch} para Java, por medio de un objeto \emph{Transport Client} que permite conectarse a un cúmulo y ejecutar operaciones. Por medio de este objeto es posible consultar la base de datos de mensajes y calcular estadísticas acerca de la misma.\\

Por cada reporte gráfico a generar se necesita de un objeto \emph{DashboardChartRequest} que define todos los parámetros para poder realizar la consulta. La consulta a la base de datos de mensajes para calcular las estadísticas de un reporte se compone de tres fases fundamentales que son el corazón del proceso e incluye la definición de los índices y tipos en los cuales se realizará la consulta, el filtrado de los datos y una agregación de clasificación. En la figura ~\ref{fig:Creacion-de-consulta} se muestra el proceso de creación de una consulta a la base de datos de mensajes.\\

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
	\resizebox{12cm}{!} {
		\includegraphics[scale=0.7]{diagramas/diagramasdeActividades/CreacionDeConsultas.png}   
	}
	\caption{Proceso de creación de la consulta a la base de datos de mensajes}
	\label{fig:Creacion-de-consulta}
	\end{center}
\end{figure}

Para la definición de los índices y tipos a los cuales se realizará la consulta, se definió un algoritmo basado en los parámetros obligatorios definidos por el usuario y la convención de nombres de la base de datos de mensajes. Este procedimiento es realizado para optimizar el uso de recursos y mejorar los tiempos de respuesta, evitando así realizar las consultas a toda la base de datos, involucrando todos los índices de la misma, además de evitar el filtrado en la consulta de los campos \emph{type} y \emph{client\_name}, ya que se tiene la certeza de que los mensajes involucrados corresponden con la convención de nombres de la base de datos, como resultado se obtienen dos listados de índices y tipos separados por comas. En la figura ~\ref{fig:creacion-indices-tipos} se observa el funcionamiento del algoritmo como pasos de entrada, proceso y salida, donde en la entrada se tiene un conjunto de valores para los campos MT/MO, \emph{types}, nombre del cliente y rango de fechas y se obtienen como salida los listados de índices y tipos separados por comas.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\resizebox{12cm}{!} {
		\includegraphics[scale=0.7]{diagramas/eps/eps_indices_tipos.png}   
	}
	\caption{Proceso de definición de índices y tipos}
	\label{fig:creacion-indices-tipos}
	\end{center}
\end{figure}

La definición de los filtros de la consulta obedecen a una estructura. Un filtro ``\emph{andFilter}" engloba a un conjunto de filtros internos compuesto por un filtro de rango (\emph{``range"}) utilizado para el rango de fechas de los mensajes para el campo \emph{utc\_when} y cero o más filtros ``\emph{orFilter}", para cada parámetro de filtrado no obligatorio que contiene el reporte. Cada filtro ``or" contiene a su vez un conjunto de uno o más filtros ``\emph{term}" para cada valor permitido del atributo a filtrar. A continuación se muestra un ejemplo de la estructura de la definición de filtros:\\


Filtros definidos:
\begin{itemize} 

\item Filtro rango de tiempo: desde: 02-01-2016T13:33:14.516Z hasta: 20-03-2016T13:33:14.516Z

\item Filtro no obligatorio campo a: valores: a1, a2.

\item Filtro no obligatorio campo b: valores: b1.

\end{itemize}

La estructura del filtro tendría como resultado:

\begin{flushleft}
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}[showstringspaces=false]
filtro and{

	filtro range{
		campo utc\_when
		desde 02-01-2016T13:33:14.516Z
		hasta 20-03-2016T13:33:14.516Z
	}
	filtro or{
		filtro term{
			campo: a
			valor:a1
		}	 
		filtro term{
			campo: a
			valor:a2
		}
	}
	filtro or{
		filtro term{ 
			campo: b
			valor:b2
		}
	}
}

\end{lstlisting}
\end{flushleft}

Las agregaciones utilizadas en la consulta son solo de dos tipos, dependiendo del caso se utiliza ``\emph{terms}" para la distribución de frecuencia o ``\emph{date\_histogram}" para la serie temporal, en el caso de cálculo de promedios, total, máximo y mínimo de mensajes se lleva a cabo un post procesamiento del resultado, partiendo de una serie temporal, de la cual se extrae el valor máximo, el valor mínimo, la suma de todos los mensajes de la serie y se calcula el promedio de todas las muestras de la serie.\\

Un ejemplo de consulta llevada a cabo con los parámetros de la tabla \ref{parametrosEjemplo} es el siguiente:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Ejemplo de parámetros de reporte}
\label{parametrosEjemplo}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parámetro} & \textbf{Valor}                                                                               \\ \hline
MT/MO              & mt                                                                                           \\ \hline
types              & sms                                                                                          \\ \hline
Rango de tiempo    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2016-01-06T13:33:14.516Z-\\ 2016-01-18T13:34:14.516Z\end{tabular} \\ \hline
Nombre de cliente  & ogangi           \\ \hline
Tipo de gráfico    & Gráfico circular \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{flushleft}
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}[showstringspaces=false]

curl -XGET ``http://ogangi.com:9200/01_2016/ogangi_mt_sms/_search" -d 
'{
  ``query": {
    ``filtered": {
      ``query": {
        ``match_all": {}
      },
      ``filter": {
        ``and": {
          ``filters": [
            {
              ``range": {
                ``utc_when": {
                  ``from": ``2016-01-06T13:33:14.516Z",
                  ``to": ``2016-01-18T13:34:14.516Z"
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  ``aggs": {
    ``statistic": {
      ``terms": {
        ``field": ``carrier_name"
      }
    }
  }
}'
\end{lstlisting}
\end{flushleft}

De esta manera se cumple con el procedimiento de la generación de reportes formado por el filtrado de los datos y el cálculo de las estadísticas, enviándose el resultado a la capa de negocio para que posteriormente la capa de presentación presente el gráfico y culmine el proceso.

\section{Modelo de datos}

Además de la base de datos NOSQL de mensajes existente, se plantea el uso de otra base de datos, en este caso una base de datos relacional, manejada por \emph{Oracle Database}, mediante la clase \emph{DashboardConfigManager}. Como ya fue explicado anteriormente, se encarga de almacenar las configuraciones del \emph{dashboard} y los reportes diseñados por cada usuario.\\

En la figura ~\ref{fig:tablaSQL} se muestra la tabla \emph{moc\_userinfo} compuesta por las tres columnas, \emph{login}, \emph{key} y \emph{value}. La columna \emph{login} almacena el identificador de usuario, la columna \emph{key} almacena el nombre de una propiedad asociada al usuario y la columna \emph{value} almacena el valor asignado a la propiedad.\\

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{diagramas/ERE/mocuserinfo.png} 	
	\caption{Tabla SQL \emph{moc\_userinfo}}
	\label{fig:tablaSQL}
	\end{center}
\end{figure}

Las propiedades y valores asociados para cada propiedad almacenada son: 

\begin{enumerate}

\item \emph{dashboard\_conf}: Cadena de caracteres con una lista de identificadores para los reportes activos en la matriz virtual del \emph{dashboard} del usuario, separados por el caracter `;', en el caso de los reportes gráficos predefinidos, el identificador también es predefinido, pero en el caso de los reportes gráficos personalizados corresponde con el parámetro nombre del reporte (\emph{name}), previa sustitución de los espacios en blancos por el caracter `\_'.

\item \emph{dashboard\_date}: Almacena el parámetro rango de fecha de los reportes.

\item \emph{custom\_dashboard\_chart\_*}: Se sustituye el caracter * por el identificador del reporte. Es una cadena de caracteres en formato JSON con todos los parámetros de un reporte gráfico. Por cada reporte gráfico diseñado por el usuario, existe una propiedad asociada. En este caso se utiliza el concepto de vista, empleado en las base de datos relacionales, en el cual se almacena la definición del reporte gráfico, mas no los datos, por lo tanto cada vez que se necesite obtener el mismo reporte gráfico, se obtienen los parámetros y se realiza una nueva consulta.

\end{enumerate}

En la tabla \ref{mocuserdata} se muestra un extracto de las configuraciones del usuario ``lsantiago" almacenadas en la tabla \emph{moc\_userinfo} donde en cada fila se observa una de las configuraciones, denotada por el campo \emph{key} y el valor almacenado para la configuración, en el campo \emph{value}. En la primera fila el \emph{key} \emph{dashboard\_conf} mantiene todos los reportes gráficos del usuario, en la segunda fila se muestra el rango de fechas del tablero del usuario y en los campos sucesivos se almacena la consulta de cada reporte gráfico del usuario.


\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Ejemplo de datos en la tabla \emph{moc\_userinfo} para el usuario lsantiago}
\label{mocuserdata}
\resizebox{\textwidth}{!} {
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{login} & \textbf{key}                                                                     & \textbf{value}                                                                                                                                                                                                                      \\ \hline
lsantiago      & DASHBOARD\_CONF                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}};custom\_dashboard\_chart\_testLine;\\ custom\_dashboard\_chart\_testSummary;\\ custom\_dashboard\_chart\_testPie;\\ custom\_dashboard\_chart\_testBar;\end{tabular}                                     \\ \hline
lsantiago      & DASHBOARD\_DATE                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2016-01-21T23:42:03.522Z;\\ 2014-02-21T23:42:03.522Z\end{tabular}                                                                                                                                        \\ \hline
lsantiago      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}custom\_dashboard\_chart\\ \_testBar\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\{"gadgetName":"testBar","clientNames":{[}"ogangi"{]},\\ "directions":{[}"mt","mo"{]},"types":{[}"sms","mms","push"{]},\\ "filters":\{\},"typeOfChart":"barChart","dataToShow":"type"\}\end{tabular}     \\ \hline
lsantiago      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}custom\_dashboard\_chart\\ \_testLine\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\{"gadgetName":"testLine","clientNames":{[}"ogangi"{]},\\ "directions":{[}"mt","mo"{]},"types":{[}"sms","mms","push"{]},\\ "filters":\{\},"typeOfChart":"lineChart","dataToShow":""\}\end{tabular}       \\ \hline
lsantiago      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}custom\_dashboard\_chart\\ \_testPie\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\{"gadgetName":"testPie","clientNames":{[}"ogangi"{]},\\ "directions":{[}"mt","mo"{]},"types":{[}"sms","mms","push"{]},\\ "filters":\{\},"typeOfChart":"pieChart","dataToShow":"type"\}\end{tabular}     \\ \hline
lsantiago      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}custom\_dashboard\_chart\\ \_testSummary\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\{"gadgetName":"testSummary","clientNames":{[}"ogangi"{]},\\ "directions":{[}"mt","mo"{]},"types":{[}"sms","mms","push"{]},\\ "filters":\{\},"typeOfChart":"summaryChart","dataToShow":""\}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsubsection{Restricciones de integridad en la tabla \emph{moc\_userinfo}}

\begin{itemize}

\item El par \emph{login-key} es la clave primaria, por lo que un usuario no puede poseer dos reportes con el mismo nombre.

\item Un usuario debe tener siempre la configuración \emph{dashboard\_conf} y \emph{dashboard\_date}.

\item La primera vez que un usuario usa el \emph{dashboard}, a la configuración \emph{dashboard\_conf} se asignan tres reportes por defecto y \emph{dashboard\_date} se asigna con un rango de fecha por defecto.

\end{itemize}

\section{Diseño de interfaz}

Se realizó el diseño de una interfaz adaptada al ambiente del \emph{dashboard} existente, se siguieron los estilos gráficos y estructura para contribuir de forma positiva con la experiencia del usuario.\\

\subsection{Interfaz del panel de control}

En la figura ~\ref{fig:PanelDeControl} se muestra el diseño del panel de control del \emph{dashboard}, específicamente la sección de gráficos personalizados (\emph{custom metrics}), donde se observan los campos para ingresar los parámetros generales de la consulta (\emph{General settings}), como son el nombre del gráfico (\emph{name}), el tipo de gráfico (\emph{type of chart}) y los datos a mostrar (\emph{data to show}). Los filtros obligatorios (\emph{Filters Mandatory}) que incluyen los filtros de tipos \emph{types} y MT/MO. Por último los filtros opcionales (\emph{Filters Optional}), sección diseñada para poder agregar o eliminar los filtros a través de los botones agregar filtro (\emph{Add filter}) y eliminar filtro (\emph{Delete filter}), en cada uno se debe poder ingresar el campo (\emph{field}) y un valor de filtro (\emph{value}), luego se tiene el botón agregar reporte gráfico (\emph{Add chart}) y el botón vista previa (\emph{preview}).

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{diagramas/dashboardNew/controlPanelDesign.png}
	\caption{Diseño de interfaz del panel de control}
	\label{fig:PanelDeControl}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Interfaz del \emph{dashboard}}

En la figura ~\ref{fig:nuevoDashboard}, se muestra el \emph{dashboard} y su matriz virtual para el emplazamiento de elementos gráficos, en dicha figura se muestran resaltados en color gris los puestos que ocuparían los elementos desde la posición uno hasta la posición N. El botón agregar (\emph{ADD}) para abrir el panel de control en forma de ventana de dialogo enfocado y el selector de rango de fechas para las consultas (\emph{Date range}), donde estarían disponibles ciertos rangos comúnmente utilizados como: último mes, éste mes, esta semana, hoy, la última hora, entre otros y un rango modificable (\emph{custom}) que habilita un par de selectores de fecha y hora para definir el rango deseado, como el mostrado en la figura \ref{fig:customRange}.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\resizebox{\textwidth}{!} {
	\includegraphics[scale=0.4, angle=0]{diagramas/dashboardNew/dashboardGrid.jpg}
	}
	\caption{Diseño de interfaz del \emph{dashboard}}
	\label{fig:nuevoDashboard} 
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{diagramas/dashboardNew/customRange.jpg}
	\caption{Selector para rango de fechas modificables}
	\label{fig:customRange}	
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Elementos generales de todos los gráficos del tablero}

La figura ~\ref{fig:disenoMarco} muestra el marco que envuelve cada gráfico, donde se alojan un par de botones en la parte superior. Estos botones, de derecha a izquierda son, el botón de eliminar, destinado a que el reporte gráfico sea eliminado y el botón de descargar, destinado a descargar los datos asociados al reporte gráfico. En la parte superior izquierda del marco, se muestra el nombre del reporte definido por el usuario (\emph{Chart name}). Este marco permite que el reporte sea arrastrado con el ratón hacia una nueva posición, en el área interna del marco se definen dos áreas, área del gráfico (\emph{Chart Area}) y leyenda (\emph{Legend}) en caso de ser necesaria.  

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{diagramas/dashboardNew/frame.jpg}
	\caption{Marco de un elemento del \emph{dashboard}}
	\label{fig:disenoMarco}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Despliegue de la aplicación}

En la figura ~\ref{fig:despliegue} se muestra el diseño de la configuración de los nodos y demás componentes de despliegue de la aplicación, resaltando el cúmulo de \emph{Elasticsearch}, la base de datos de \emph{Oracle Database}, el servidor de la aplicación y dispositivos de usuario.\\

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.55, angle=0]{diagramas/diagramaDeDespliegue/diagramaDespliegue.jpg} 
	\caption{Diagrama de despliegue}
	\label{fig:despliegue}
	\end{center}
\end{figure}

El cúmulo de \emph{Elasticsearch} está definido por los tres servidores bi0.ogangi.com, bi1.ogangi.com y bi2.ogangi.com, que alojan el software NOSQL y los datos de la plataforma, donde el primero es el nodo maestro del cúmulo todos los nodos se comunican entre sí por medio del protocolo TCP/IP, las peticiones hechas al cúmulo son recibidas por medio del modelo REST del protocolo de comunicación HTTP. La base de datos relacional representada por el servidor oracle.ogangi.com aloja \emph{Oracle Database}, recibe peticiones por medio de la conexión por \emph{sockets} TCP/IP, conexión que constituye una interfaz de comunicación para el intercambio de datos a través de la red.\\

El servidor messangi.com aloja la plataforma MMC, donde el servidor web Tomcat y sus motores internos de \emph{JavaServer Pages} (Jasper) y \emph{Servlets} (Catalina), son los encargados de ofrecer el entorno de ejecución para el código de la aplicación programada en Java (capas de lógica de negocio y acceso a datos), procesan y dirigen las peticiones HTTP realizadas por los usuarios durante el uso de la plataforma. Por último, los dispositivos de usuario, los cuales poseen un navegador web, realizan peticiones a la plataforma, por medio del protocolo HTTP.\\

En este capítulo se definieron todos los aspectos del diseño arquitectónico de la aplicación. Se definió una arquitectura compuesta por tres capas: presentación, lógica de negocio y acceso a datos, cada una con funciones bien definidas, trabajando en conjunto para cumplir con todos los requerimientos del proyecto y principalmente con el proceso de generación de reportes gráficos y gestión de preferencias de usuario. Se realizó el modelo de datos para una base de datos relacional y soportar el almacenamiento de las preferencias de los usuarios de la aplicación en el uso del tablero, el cual consiste de una sola tabla. Se realizó el diseño de la interfaz de usuario para el panel de control donde se seleccionarán los parámetros de los reportes gráficos y se realizaron modificaciones al marco de los reportes gráficos. La aplicación se plantea ser desplegada de forma distribuida a lo largo de servidores, con funciones bien definidas, destacándose los servidores para los sistemas de gestión de bases de datos, el servidor de la aplicación y los dispositivos de los usuarios.\\

